\chapter{PENGKAJIAN DAN EVALUASI }
\section{Pengkajian}
Dalam pengkajian ini, penulis akan mengkaji kembali data kuisioner untuk menjadi acuan perhitungan dalam mengevaluasi kegunaan arsitektur dan desain dalam aplikasi svara.

\section{Hasil Kuisioner}

 \begin{table}[h]
  \begin{center}
    \caption{\textit{Severity Rating}}
    
    \begin{tabular}{|c|p{6cm}|c|p{6cm}|} \hline
    No & Keterangan \\
\hline
0 & Bukan Masalah \\
1 & Masalah Kecil \\
2 & Masalah Menengah \\
3 & Masalah Besar \\
4 & Masalah Harus Diperbaiki \\
\hline
    \end{tabular}
  \end{center}
\end{table}

\section{Hasil Kuisioner Penggunaan Arsitektur Aplikasi}

 \begin{table}[h]
  \begin{center}
    \caption{Hasil Kuisioner Penggunaan Arsitektur Aplikasi}
    
    \begin{tabular}{|p{0.5cm}|p{4cm}|p{0.5cm}|p{0.5cm}|p{0.5cm}|p{0.5cm}|p{0.5cm}|p{4cm}|} \hline
    No & \textit{Evaluator} & 0 & 1 & 2 & 3 & 4 & Total Permasalahan \\
\hline
1 & Okki Setyatmoko & 2 & 1 & 2 & 0 & 0 & 3 \\
2 & Muhammad Irfan & 1 & 2 & 2 & 0 & 0 & 4 \\
3 & Sintya Maulina & 2 & 1 & 2 & 0 & 0 & 3 \\
4 & Ganang Arief M & 2 & 2 & 1 & 0 & 0 & 3 \\
5 & M. Haris Maulana & 2 & 1 & 1 & 1 & 0 & 3 \\
6 & Rahmad Nugraha & 0 & 1 & 3 & 1 & 0 & 5 \\
7 & Ana Supriatna & 0 & 1 & 1 & 2 & 1 & 5 \\
8 & Sizzy Fauziah & 2 & 2 & 1 & 0 & 0 & 3 \\
- & Total & 11 & 11 & 13 & 4 & 1 & 29 \\
\hline
    \end{tabular}
  \end{center}
\end{table}


\section{Hasil Kuisioner Penggunaan Desain Aplikasi}

 \begin{table}[h]
  \begin{center}
    \caption{Hasil Kuisioner Penggunaan Desain Aplikasi}
    
    \begin{tabular}{|p{0.5cm}|p{4cm}|p{0.5cm}|p{0.5cm}|p{0.5cm}|p{0.5cm}|p{0.5cm}|p{4cm}|} \hline
    No & \textit{Evaluator} & 0 & 1 & 2 & 3 & 4 & Total Permasalahan \\
\hline
1 & Okki Setyatmoko & 2 & 1 & 2 & 0 & 0 & 4 \\
2 & Muhammad Irfan & 2 & 1 & 1 & 0 & 1 & 3 \\
3 & Sintya Maulina & 1 & 2 & 1 & 0 & 1 & 4 \\
4 & Ganang Arief M & 0 & 2 & 2 & 0 & 1 & 5 \\
5 & M. Haris Maulana & 3 & 1 & 0 & 0 & 1 & 2 \\
6 & Rahmad Nugraha & 2 & 1 & 1 & 0 & 1 & 3 \\
7 & Ana Supriatna & 2 & 1 & 1 & 1 & 0 & 3 \\
8 & Sizzy Fauziah & 1 & 0 & 1 & 2 & 1 & 4 \\
- & Total & 12 & 11 & 7 & 4 & 6 & 28 \\
\hline
    \end{tabular}
  \end{center}
\end{table}

\section{Penentuan Jumlah Temuan Masalah Hasil Kuisioner}

 \begin{table}[h]
  \begin{center}
    \caption{Jumlah Temuan Masalah}
    
    \begin{tabular}{|p{4cm}|p{4cm}|p{4cm}|} \hline
    \textit{Evaluator} & Arsitektur & Desain \\
\hline
1 & 3 & 4 \\
2 & 4 & 3 \\
3 & 3 & 4 \\
4 & 3 & 5 \\
5 & 3 & 2 \\
6 & 5 & 3\\
7 & 5 & 3 \\
8 & 3 & 4\\
Total & 29 & 28 \\
\hline
    \end{tabular}
  \end{center}
\end{table}

\section{Penentuan Jumlah Masalah Nyata} 
Pada tabel dibawah menjelaskan bagaimana proses penyaringan sebuah masalah yang ditemukan pada hasil kuisioner menjadi sebuah masalah nyata dalam mengevaluasi penggunaan arsitektur dan desain aplikasi svara.

 \begin{table}[h]
  \begin{center}
    \caption{Penentuan Jumlah Masalah Nyata}
    
    \begin{tabular}{|p{2.5cm}|p{2.5cm}|p{0.5cm}|p{0.5cm}|p{0.5cm}|p{0.5cm}|p{0.5cm}|p{2.5cm}|} \hline
    \textit{Type} & \textit{Problem} & 0 & 1 & 2 & 3 & 4 & \textit{Real Problem} \\
\hline
Arsitektur & 29 & 11 & 11 & 13 & 4 & 1 & 18 \\
Desain & 28 & 12 & 11 & 7 & 4 & 6 & 16 \\
\hline
    \end{tabular}
  \end{center}
\end{table}

\section{Pengukuran Validasi}
Pada tabel dibawah menjelaskan bagaimana proses pengukuran validitas dari hasil temuan masalah dan masalah nyata yang ada pada penggunaan arsitektur dan desain aplikasi svara.

 \begin{table}[h]
  \begin{center}
    \caption{Pengukuran Validasi}
    
    \begin{tabular}{|p{2.5cm}|p{2.5cm}|p{2.5cm}|p{2.5cm}|} \hline
    \textit{Type} & \textit{Problem} & \textit{Real Problem} & \textit{Validity} \\
\hline
Arsitektur & 29 & 18 & 62,06\% \\
Desain & 28 & 16 & 57,14\% \\
\hline
    \end{tabular}
  \end{center}
\end{table}

\section{Pengukuran Ketelitian}
Pada tabel dibawah menjelaskan bagaimana proses pengukuran ketelitian dari hasil temuan masalah nyata dan total dari masalah nyata yang dimana total dari masalah nyata ditemukan dari hasil irisan himpunan arsitektur dan desain yang dibentuk kedalam diagram venn untuk mengetahui hasil dari total permasalahan yang nyata pada penggunaan arsitektur dan desain aplikasi svara.

 \begin{table}[h]
  \begin{center}
    \caption{Pengukuran Ketelitian}
    
    \begin{tabular}{|p{2.5cm}|p{2.5cm}|p{2.5cm}|p{2.5cm}|} \hline
    \textit{Type} & \textit{Problem} & \textit{Real Problem Total} & \textit{Thoroughness} \\
\hline
Arsitektur & 18 & 28 & 64,26\% \\
Desain & 16 & & 57,14\% \\
\hline
    \end{tabular}
  \end{center}
\end{table}

\section{Pengukuran Efektifitas Sebagai Hasil Akhir}
Pada tabel diatas menjelaskan bagaimana proses pengukuran efektifitas sebagai hasil akhir dari pengevaluasian kegunaan arsitektur dan desain pada pengembangan aplikasi svara.

 \begin{table}[h]
  \begin{center}
    \caption{Pengukuran Efektifitas}
    
    \begin{tabular}{|p{2.5cm}|p{2.5cm}|p{2.5cm}|p{2.5cm}|} \hline
    \textit{Type} & \textit{Validity} & \textit{Thoroughness} & \textit{Effectivity} \\
\hline
Arsitektur & 0,6206 & 0,6428  & 39,89\%  \\
Desain & 0,5714 & 0,5714 & 32,64\%  \\
\hline
    \end{tabular}
  \end{center}
\end{table}

\section{Rangkuman Hasil Pengevaluasian Kegunaan }
Pada tabel dibawah menjelaskan rangkuman hasil pengukuran sebuah temuan masalah yang didapat pada sebuah pernyataan yang dibuat untuk penilaian kuisioner pada penggunaan arsitektur dan desain pada pengembangan aplikasi svara.

 \begin{table}[h]
  \begin{center}
    \caption{Rangkuman Hasil Pengevaluasian Kegunaan}
    
    \begin{tabular}{|p{3.5cm}|p{2.5cm}|p{2.5cm}|} \hline
    Ukuran Perbandingan & Arsitektur & Desain  \\
\hline
\textit{Validity} & 62,06\% & 57,14\% \\
\textit{Thoroughness} & 64,28\% & 57,14\% \\
\textit{Effectivity} & 39,89\% & 32,64\% \\
\hline
    \end{tabular}
  \end{center}
\end{table}

\section{Evaluasi}
Pada penelitian ini terdapat hasil yang dapat di evaluasi berdasarkan perhitungan dari penggunaan metode \textit{usability evaluation}, sebagai berikut :
\begin{enumerate}
\item Berdasarkan hasil perhitungan menggunakan metode \textit{usability evaluation} bahwa data kuisioner terkait permasalahan kegunaan arsitektur dan desain dalam pengembangan aplikasi svara dapat di proses hingga mendapatkan hasil yang berguna untuk dijadikan sebuah acuan untuk memprioritaskan permasalahan mana yang harus di selesaikan.

\item Berdasarkan hasil perhitungan menggunakan metode \textit{usability evaluation} terdapat nilai \textit{validity}, \textit{thoroughness} dan \textit{effectivity} yang dapat dijadikan sebuah pengukuran untuk mengevaluasi kegunaan terkait permasalahan yang ada pada penggunaan arsitektur dan desain pada pengembangan aplikasi svara.
\end{enumerate}



